啱啱睇到 無綫創辦人之一個老豆原來搞毒品起家

利希慎（1879年－1928年4月30日），原名利應，名輯世，字遷羨，鴉片商人，香港著名利氏家族的創始人，廣東新會人。父親利良奕，是最早從中國到美國的華工之一。生於夏威夷，年青時在美國受教育。17歲時方隨父回香港，入讀皇仁書院，畢業後曾留校任教，不久進入香港上海滙豐銀行當職員。亦曾在馬來亞當過報館翻譯、開過鋸木廠；在仰光開辦雙德豐船務公司，被派往香港任經理。後來其父經營鴉片生意致富，利希慎繼承父業，販售鴉片，牟得暴利，再投資房地產，是港澳的「公煙（鴉片）大王」。
1923年他向英資怡和洋行以380萬買得東角一帶土地，原本打算興建鴉片提煉廠，但因香港政府宣布禁售鴉片煙，便改為發展利園山。即今日香港利園山道、利舞臺廣場、波斯富街（部分）、恩平道、新寧道、新會道、開平道、啟超道、禮頓道（部分）一帶，並註冊利希慎置業有限公司（希慎興業母公司），為利氏家族奠下了「地產王國」的基礎。此後更涉足金融、貿易等多方面投資。據報導，其地產王國更擴至灣仔利東街[1]，雖然另一史料標明利希慎只購得利通街[2]:141而非利東街。
1928年初，他聽聞澳門鴉片管理專員羅保（Pedro Lobo）將鴉片專賣權轉給另一間公司佑生行。他為了保住其公司裕盛行在澳門的鴉片專賣權，向澳督呈交請願書。羅保感到被辱，因而告利希慎誹謗。4月16日審結，法官判利希慎勝訴。澳葡政府亦稱無意將裕盛行的專賣權轉予其他公司。但是利希慎因而與人結怨，招來殺身之禍。就在兩星期後，1928年4月30日中午，利希慎在中環九如坊至威靈頓街之間的路段被暗殺，身中三槍，呼救幾聲後倒地，當場喪命，而殺手逃去無蹤。槍殺案發生後，香港警方全力以赴緝拿疑兇，連利氏家族也懸賞兩萬元（這在當時是一筆巨款），卻一直未能破案。但據其孫女、現任加拿大參議院議員利德蕙所言，其父利銘澤因此事禁止所有家族成員前往澳門。
雖說當年販賣鴉片是合法，畢竟是損人利己的偏門生意，故靠賣鴉片積累巨額財富的利希慎，自然招致大眾憎惡。當時有一首順口溜在香港廣為流傳：
利己害人
欺貧重富
神憎鬼厭
街知巷聞
首三句的開頭三字，就是利希慎的廣東話諧音。
位於香港東角繁華鬧市的希慎道是以其名字命名的。此外，不少大學建築物也被冠上他的名字，包括香港大學的學生舍堂利希慎堂，及利希慎醫科圖書館（該館1965年啟用，1986年冠名，2002年搬遷後改名余振強醫學圖書館）、香港中文大學的利希慎音樂廳和香港公開大學的利希慎實驗室。
利孝和老豆＝利希慎
原來無線係百份報啲fd

old new